\subsection {An\'alisis del c\'omputo de Kamvar}

\indent Se sabe que a velocidad de convergencia de las componentes del vector $PageRank$ no es uniforme. Para una gran mayor\'ia de p\'aginas convergen muy rapidamente, mientras que un peque\~no n\'umero, las que tienen mayor $PageRank$,tardan mucho m\'as en converger.\\
 
\indent As\'i el paper de, Kamvar et al[41] sugiri\'o entonces que no hac\'ia falta iterar en las componentes de $x^k$ que ya han alcanzado la convergencia. \\

\indent Llamando $x^k$ =($x^{k}_1$,$x^{k}_2$,...,$x^{k}_n$), un criterio de convergencia para asumir que la componente $i$-\'esima de x ya ha convergido es, por ejemplo: $|x^{k+1}_i$ - $x^{k}_i|/|x^{k}_i |<10^{-3}$. \\

\indent Supongamos ahora, sin p\'erdida de generalidad, que cuando ya han pasado $k$ iteraciones, tenemos que las componentes $x^{k}_i$ con i= 1,2,...,p no han convergido mientras que el resto de componentes $x^{k}_i$ con $i = p+1,...,n $ s\'i lo han hecho.
\\

\indent Llamemos $x^{k}_N$ = ($x^{k}_1$,...,$x{k}_p$),$x^{k}_C$=($x^{k}_p+1$,...,$x^{k}_n)$, escribamos $x^{k} = \begin{bmatrix}{x^{k}_N}\\{x^{k}_C}\end{bmatrix} $, consideremos el esquema iterativo: \\

\indent $x^{k+1} =A * x^k$, \\

\indent Y hagamos una partici\'on 2x2 en bloques de la matriz A compatible con la particion hecha en $x^k$, es decir:\\


\indent $A=\begin{bmatrix}{A11}&{A12}\\{A21}&{A22}\end{bmatrix} , con A11 \in{R^{pxp}}, A12\in{R^{px(n-p)}},A21\in{R^{(n-p)xp}},A22\in{R^{(n-p)x(n-p)}}$. \\

\indent Lo interesante de todo esto es que las matrices A21 y A22 pueden substituirse por ceros y la matriz A12 no es necesaria para posteriores iteraci\'on es.\\

\indent Para ver esto basta con notar que las iteraciones pueden escribirse en la forma: \\

\indent $x^{k+1}=\begin{bmatrix}{x^{k+1}_N}\\{x^{k+1}_C}\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}{A11}&{0}\\{0}&{0}\end{bmatrix} * \begin{bmatrix}{x^{k}_N}\\{0}\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}{A12 *x^{k}_C}\\{x^{k}_C}\end{bmatrix}$ \\

\indent N\'otese que en cada iteracion k+1,k+2,...solo hay que calcular el producto A11 x $k_N$ ya que el resto de variables corresponden al estado conocido (convergido) en la iteraci\'on $k$. Con esta t\'ecnica se han obtenido mejoras, respecto del m\'etodo de la \emph{P\'otencia Cl\'asico}.


\subsection{Extrapolaci\'on Cuadr\'atica}

\indent Como se mencion\'o en \textbf{Introducci\'on}, esta es una modificaci\'on al M\'etodo de la Potencia para el c\'alculo de autovectores. \\

\indent La modificaci\'on consiste en hacer de vez en cuando una llamada a $ExtrapolacionCuadratica()$ (esta llamada esta condicionada por un par\'ametro), en donde aqu\'i se asume que la matriz de Markov involucrada tiene solamente 3 autovectores (a pesar de que tiene m\'as) $\vec{u_1},\vec{u_2},\vec{u_3}$.\\
Haciendo esta suposici\'on podemos afirmar que el vector de iteraci\'ones en la iteraci\'on $k-3$ ($\vec{x}^{(k-3)}$) es una combinaci\'on lineal de estos 3 autovectores:\\

\begin{center}
    $\vec{x}^{(k-3)} = \vec{u_1} + \alpha_2 \vec{u_2} + \alpha_3 \vec{u_3}$ 
\end{center}

Sea $A$ la matriz de Markov correspondiente, definimos las siguientes iteraciones:\\


\begin{center}
    $\vec{x}^{(k-2)} = A\vec{x}^{(k-3)}$   (1) \\ 
    $\vec{x}^{(k-1)} = A\vec{x}^{(k-2)}$   (2) \\
    $\vec{x}^{(k)} = A\vec{x}^{(k-1)}$     (3) \\
\end{center}

Asumiendo que $A$ tiene 3 autovectores, su polinomio caracter\'istico esta dado por:

\begin{center}
    $p_A(\lambda) = \gamma_0 + \gamma_1  \lambda + \gamma_2 \lambda^2 + \gamma_3 \lambda^3$
\end{center}

Como $A$ es una matriz de Markov, sabemos que el autovalor principal $\lambda_1 = 1$. Y estos autovalores son a su vez ceros del polinomio caracter\'istico $p_A(\lambda)$. Entonces:\\

\begin{center}
    $p_A(1) = 0 \Rightarrow \gamma_0 + \gamma_1 + \gamma_2 + \gamma_3 = 0$ (4)
\end{center}

El teorema de Cayley-Hamilton establece que para cualquier matriz $A$ se satisface que para su propio polonomio caracter\'istico $p_A(A)=0$ \footnote{G .H. Golub and C-F-V-Loan. \textit{Matrix Computations}. The Johns Hopkins University Press, Baltimore, 1996.}

Entonces, para cualquier vector $z \in \real^n$ vale que\\

\begin{center}
    $p_A(A)z = 0 \Rightarrow [\gamma_0 I+ \gamma_1 A + \gamma_2 A^2 + \gamma_3 A^3] z = 0$ 
\end{center}

si tomamos $z=\vec{x}^{(k-3)}$\\
\begin{center}
    $p_A(A) \vec{x}^{(k-3)} = 0 \Rightarrow [\gamma_0 I+ \gamma_1 A + \gamma_2 A^2 + \gamma_3 A^3] \vec{x}^{(k-3)} = 0$ 
\end{center}

De las ecuaciones (1),(2) y (3) reemplazamos:
\begin{center}
$\gamma_0 \vec{x}^{(k-3)}+ \gamma_1 \vec{x}^{(k-2)} + \gamma_2 \vec{x}^{(k-1)} + \gamma_3 \vec{x}^{(k)} = 0$
\end{center}
Por la ecuaci\'on (4):
\begin{center}
$\vec{x}^{(k-3)}(-\gamma_1 -\gamma_2 -\gamma_3 )+ \gamma_1 \vec{x}^{(k-2)} + \gamma_2 \vec{x}^{(k-1)} + \gamma_3 \vec{x}^{(k)} = 0$
\end{center}
Podemos reescribir de la siguiente manera:
\begin{center}
$(\vec{x}^{(k-2)}-\vec{x}^{(k-3)})\gamma_1+ (\vec{x}^{(k-1)}-\vec{x}^{(k-3)})\gamma_2+ (\vec{x}^{(k)}-\vec{x}^{(k-3)})\gamma_3= 0$ (5)
\end{center}

Definimos a continuaci\'on los siguientes vectores:

\begin{center}
    $\vec{y}^{(k-2)} = \vec{x}^{(k-2)} - \vec{x}^{(k-3)}$  \\ 
    $\vec{y}^{(k-1)} = \vec{x}^{(k-1)} - \vec{x}^{(k-3)}$  \\
    $\vec{y}^{(k)} =\vec{x}^{(k)}  - \vec{x}^{(k-3)}$      \\
\end{center}

Reemplazando en la ecuaci\'on (5): 
\begin{center}
$(\vec{y}^{(k-2)}$  $\vec{y}^{(k-1)}$  $\vec{y}^{(k)}$  $)\vec{\gamma}= 0$ 
\end{center}

Nuestra inc\'ognita a resolver ahora es $\vec{\gamma}$, no nos interesa la soluci\'on trivial $\vec{\gamma} = 0$.
Para mejorar la escala del vector $\vec{\gamma}$ tomaremos $\gamma_3 = 1$. Luego podemos escribir:

\begin{center}
$(\vec{y}^{(k-2)}$  $\vec{y}^{(k-1)}$  $) \begin{pmatrix} \gamma_1 \\ \gamma_2 \end{pmatrix}= -\vec{y}^{(k)}$ 
\end{center}

Despejando,
\begin{center}
$\begin{pmatrix} \gamma_1 \\ \gamma_2 \end{pmatrix} = (\vec{y}^{(k-2)}$  $\vec{y}^{(k-1)}$  $)^{-1} (-\vec{y}^{(k)})$
\end{center}

Como este sistema es indeterminado, es necesario resolverlo mediante Cuadrados M\'inimos, de esa forma se consiguen las incognitas planteadas. Para ello se ha implementado la resoluci\'on de este sistema mediante la factorizaci\'on $QR$ de la matriz  $(\vec{y}^{(k-2)}$  $\vec{y}^{(k-1)}$  $)$. Luego se resuelve el ssitema:
\begin{center}
$ R \begin{pmatrix} \gamma_1 \\ \gamma_2 \end{pmatrix} = Q^t (-\vec{y}^{(k)})$
\end{center}
usando el algoritmo backward substitution.

Una vez resueltos los gammas, tenemos los coeficientes: 
\begin{center}
$\beta_0=\gamma_1+\gamma_2+\gamma_3   $\\
$\beta_1=+\gamma_2+\gamma_3   $\\
$\beta_2=\gamma_3   $\\
\end{center}
Y por \'ultimo el vector resultante es: 
\begin{center}
$\vec{u_1} =  \beta_0\vec{x}^{(k-2)} + \beta_1\vec{x}^{(k-1)} + \beta_2\vec{x}^{(k)}$
\end{center}

\subsection{Implementaci\'on}

Para la implementaci\'on se desarrollaron algoritmos para aplicar los metodos estudiados, sobre una
matriz dada.

Para los nombres de los algoritmos, se sigui\'o la nomenclatura usada en el articulo de
\emph{Kamvar et al} para nombrar el pseudo-c\'odigo de dichos algoritmos.

\begin{itemize}
 \item \texttt{algoritmo\_1()} $\rightarrow$ variante propuesta en \emph{Kamvar et al} para el Metodo de la Potencia.
 \item \texttt{algoritmo\_2()} $\rightarrow$ Metodo de la Potencia (aplicando \texttt{algoritmo\_1}).
 \item \texttt{algoritmo\_6()} $\rightarrow$ Metodo de la Potencia + Extrapolacion Cuadr\'atica.
\end{itemize}

Gracias a lo propuesto en \emph{Kamvar et al}, la matriz que, inicialmente era estoc\'astica ahora
puede ser representada de forma \emph{esparsa} permitiendo desarrollar una implementaci\'on que
permita reducir el espacio requerido en memoria para almacenar la matriz.

\subsubsection{Clase Esparsa}

Esta clase fue creada, principalmente, para lograr un uso mas eficiente del espacio en memoria que
ocupa una \emph{matriz esparsa}.
Debido a esto se tuvieron que implementar m\'etodos especiales que permitan interactuar con esta
representaci\'on tal y como se lo hace con una matriz ordinaria.

\begin{itemize}
 \item \texttt{mul\_vector()} $\rightarrow$ permite realizar la multiplicasi\'on entre una matriz esparsa y un vector dado, siempre que coincidan las dimensiones.
 \item \texttt{relacion()} $\rightarrow$ interpreta la matriz como una matriz de transici\'on y genera una realcion entre 2 nodos dados.
 \item \texttt{a\_semi\_estocastica()} $\rightarrow$ convierte una matriz de transici\'on en una matriz ``semi-estoc\'astica'' (en la siguiente secci\'on se explica mas en detalle).
\end{itemize}


\subsubsection{Matriz de transici\'on a semi-Estocastica}

Dado el formato de los archivos que contienen los grafos, se creo un parser (\texttt{parser2()}) que permite procesarlos
de forma de voltear los datos en una matriz transici\'on usando la estructura (clase) \textbf{Esparsa} implementada y el m\'etodo \texttt{relacion}.

\paragraph{}
Debido a que inicialmente no se sabe cuantos links salientes tiene un nodo, se debe esperar hasta
tener completamente cargado el grafo para poder determinar su respectivo grado.%la forma de su respectivo vector de probabilidades.

Despu\'es se le adiere a cada relaci\'on o link de un nodo en particular la probabilidad de usar
ese salto conformando un vector de probabilidades y una matriz ``m\'as estoc\'astica''.

\paragraph{}
Esto \'ultimo se lo implement\'o en el m\'etodo \texttt{a\_semi\_estocastica} de la clase Esparsa
y debe ser llamado solamente si ya se encuentra cargado el grafo en la matriz.

\paragraph{}
A la matriz resultante se la llama ``semi-estocastica'' debido a que las columnas correspondientes
a \emph{dangling nodes} no son vectores de probabilidades ($\sum_{i} d_i = 0 \neq 1$, siendo $d$ el vectores de probabilidades un dangling node).

Utilizando la notaci\'on usada en la presentaci\'on del trabajo pr\'actico: la matriz resultante es P; y seg\'un \emph{Kamvar et al}: la matriz resultante es P$^t$.

\paragraph{}
Esta es la matriz final que se utilizar\'a para los c\'alculos.

\subsubsection{QR con Gram-Schmidt}
Para la resoluci\'on de la factorizaci\'on $QR$ en la matriz involucrada se utiliz\'o el \textbf{M\'etodo de Gram-Schmidt}.\\ Es necesario aclarar que este m\'etodo no se encuentra en el programa provisto por la Materia, pero a\'un as\'i dado que exist\'ia la posibilidad de utilizarlo, decidimos elegir este m\'etodo por dos razones principalmente: porque se sugiere en el paper de \textit{Kamvar et Al} y por su sencillez en la implementaci\'on para este problema particular. \\
En una etapa de la aproximaci\'on que hace la Extrapolaci\'on Cuadr\'atica se requiere resolver un sistema de ecuaciones compatible indeterminado. Como calcular la inversa de una matriz es muy costoso computacionalmente, lo conveniente es utilizar alguna factorizaci'on que permita despejar f\'acilmente  las inc\'ognitas. \\ 
En nuestro problema el sistema de ecuaciones a resolver $Ax=b$, $A$ es una matriz de $n$ filas y $2$ columnas, entonces para conseguir la factorizaci\'on $QR$ solamente es necesario hacer $2$ iteraciones del m\'etodo Gram-Schmidt, ortogonalizando los primeros $2$ vectores columna de $A$ \footnote{\textbf{Numerical Analysis}. Richard L Burden/J. Douglas Faires. 9th Edition 2010 - Chapter 9 - Approximating Eigenvalues}.


\subsection{Consideraciones para los tests}

\subsubsection{Epsilon}

Este valor indica que tan cerca pueden estar sucesivas aproximaciones de de nuestros algoritmos. Si la distancia (aplicando
norma 1) es menor, el algoritmo es detenido siendo considerado como suficientemente acertado.

Tras prueba y error se determin\'o fijar \texttt{epsilon} en $1 \times 10^{-8}$ para los tests.

\subsubsection{Periodicidad}

Para \texttt{algoritmo\_6} la periodicidad indica cada cuantas iteraciones se llamar\'a a
Extrapolaci\'on Cuadr\'atica.

La periodicidad esta definida de una manera especial para facilitar la implementaci\'on:
periodicidad = $k$ indica que cada $4 \times k$ iteraciones se llamar\'a a Extrapolaci\'on Cuadr\'atica.



\subsubsection{Mediciones de tiempo}

Utilizando la instrucci\'on de assembley \texttt{rdtsc} podemos obtener el valor del Time Stamp Counter
(TSC) del procesador. Este registro se incrementa en uno (un \emph{tick}) con cada ciclo del procesador. Restando el
valor del registro antes de llamar a una funci\'on a su valor luego de la llamada, podemos obtener la
duraci\'on en ciclos de esa ejecuci\'on. Esto nos sirve como opci\'on para medir el tiempo en \emph{ticks} de procesador permitiendo obtener resultados mas exactos.

\paragraph{}
Las macros para medir tiempo se encuentran en el archivo \texttt{tiempo.h}.

\subsubsection{Conversiones de Grafos}

Por la forma en que se hicieron las implementasiones, todo grafo (archivo con el formato indicado
en el enunciado) debe cumplir un criterio de notaci\'on extra:

\begin{itemize}
 \item Todos los nodos del grafo deben estar numerados dentro del rango $[1,n]$, siendo $n$ la cantidad de nodos del grafo.
\end{itemize}

Varios grafos proporsionados por Stanford\footnote{\texttt{http://snap.stanford.edu/data/\#web}} no
cumplian con este criterio  ocasionando algunos problemas.

\paragraph{}
Este problema se solucion\'o implementando un conversor (funci\'on \texttt{conversor()} dentro del
archivo \texttt{utils.h}) que toma un archivo con un grafo mal numerado y devuelve el mismo grafo con sus nodos renumerados.

De esta forma se pudo continuar con los tests sin mas problemas.




